\documentclass[12pt]{article}

% Подключение пакетов
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\geometry{left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

% Титульный лист
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \large
        \textbf{ННГУ им. Лобачевского / ИИТММ / ПМИ}\\[0.5cm]

        \vspace{4cm}
        \textbf{\Large Отчёт по выполнению задания}\\
        \textbf{\large <<Сортировка Шелла с простым слиянием с использованием MPI>>}\\[3cm]

        \vspace{3cm}
        \textbf{Выполнил:}\\
        студент группы 3822Б1ПМоп3 \\
        \textit{Волочаев Серафим Витальевич}\\[1cm]

        \textbf{Преподаватель:}\\
        \textit{Сысоев Александр Владимирович, доцент}\\[2cm]

        \vfill
        \textbf{Нижний Новгород, 2024 г.}
    \end{center}
\end{titlepage}

% Содержание
\tableofcontents
\newpage

% Введение
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
Сортировка является одной из фундаментальных операций в информатике и играет ключевую роль во множестве приложений, начиная от обработки данных до алгоритмов машинного обучения. В условиях роста объёмов данных и требований к быстродействию, эффективные алгоритмы сортировки, способные использовать параллельные вычислительные ресурсы, становятся особенно актуальными.

% Постановка задачи
\section*{Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задачи}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Цель работы:}
        \begin{itemize}
            \item Разработка и анализ параллельного алгоритма сортировки на основе метода Shell Sort с использованием технологии MPI.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Задачи:}
        \begin{itemize}
            \item Реализовать эффективный параллельный алгоритм сортировки больших массивов данных.
            \item Использовать преимущества параллельных вычислений для сокращения времени выполнения.
            \item Обеспечить масштабируемость алгоритма при увеличении числа процессов.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Инструменты разработки:}
        \begin{itemize}
            \item Язык программирования C++.
            \item Библиотека Boost.MPI для параллельной реализации.
        \end{itemize}
\end{itemize}

% Алгоритм сортировки
\section*{Алгоритм сортировки Шелла с простым слиянием (последовательная реализация)}
\addcontentsline{toc}{section}{Алгоритм сортировки Шелла с простым слиянием (последовательная реализация)}
\textbf{Входные данные:} Массив целых чисел.

\textbf{Выходные данные:} Отсортированный массив целых чисел.

\textbf{Описание алгоритма:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Инициализация:}
        \begin{itemize}
            \item Выбирается начальный шаг (\textit{gap}) равный половине длины массива.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Сортировка с текущим шагом:}
        \begin{itemize}
            \item Для каждого элемента массива начиная с индекса \texttt{gap} выполняется сортировка вставками по текущему шагу.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Уменьшение шага:}
        \begin{itemize}
            \item Шаг делится на 2 и повторяются шаги 2-3 до шага, равного 1.
        \end{itemize}
    \item \textbf{Слияние:}
        \begin{itemize}
            \item После локальной сортировки каждой части массива выполняется слияние отсортированных подмассивов в один глобально отсортированный массив.
        \end{itemize}
\end{enumerate}

% Схема распараллеливания
\section*{Описание схемы распараллеливания}
\addcontentsline{toc}{section}{Описание схемы распараллеливания}
Параллельная версия алгоритма использует технологию MPI для распределения работы между несколькими процессами. Схема распараллеливания включает следующие этапы:

\subsection*{1. Инициализация}
\begin{itemize}
    \item Процесс-ведущий (ранг 0) инициализирует массив данных и распределяет его части между всеми доступными процессами.
\end{itemize}

\subsection*{2. Локальная сортировка}
\begin{itemize}
    \item Каждый процесс выполняет сортировку своей части массива с использованием последовательного алгоритма Shell Sort.
\end{itemize}

\subsection*{3. Слияние}
\begin{itemize}
    \item Отсортированные подмассивы собираются обратно процессом-ведущим, который выполняет последовательное слияние всех полученных частей в один полностью отсортированный массив.
\end{itemize}

\subsection*{4. Финализация}
\begin{itemize}
    \item Отсортированный массив передаётся обратно всем процессам или сохраняется, в зависимости от требований приложения.
\end{itemize}

% Описание программной реализации
\section*{Описание программной реализации}
\addcontentsline{toc}{section}{Описание программной реализации}
Реализация параллельного алгоритма сортировки выполнена на языке C++ с использованием библиотеки Boost.MPI, которая обеспечивает удобный интерфейс для работы с MPI. Основные компоненты реализации включают:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Функция \texttt{sort}:} Реализует последовательный алгоритм Shell Sort для локальной сортировки подмассивов.
    \item \textbf{Функция \texttt{merge}:} Выполняет слияние двух отсортированных векторов в один.
    \item \textbf{Класс \texttt{Lab3\_16\_mpi}:} Оборачивает основные этапы алгоритма, включая предобработку, валидацию, выполнение и постобработку. Использует MPI для распределения данных и сбора результатов.
\end{itemize}

\subsection*{Основные функции}
\begin{itemize}
    \item \texttt{pre\_processing():} Инициализирует данные для сортировки, распределяя массив между процессами.
    \item \texttt{run():} Выполняет локальную сортировку и собирает результаты с помощью слияния.
    \item \texttt{post\_processing():} Сохраняет отсортированные данные в выходной массив.
\end{itemize}

% Результаты экспериментов
\section*{Результаты экспериментов}
\addcontentsline{toc}{section}{Результаты экспериментов}
Для оценки эффективности разработанного алгоритма были проведены эксперименты по измерению времени выполнения и проверке корректности сортировки. Эксперименты проводились на различных размерах массивов и количестве процессов.

\subsection*{Время выполнения}
\label{subsec:execution_time}
\begin{table}[h]
    \centering
    \caption{Время выполнения алгоритма Shell Sort слиянием при различных размерах массива и количестве процессов}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        Размер массива & 1 процесс & 2 процесса & 4 процесса & 8 процессов \\
        \hline
        $10^5$ & 0.0145 с & 0.0124 с & 0.0126 с & 0.0184 с \\
        \hline
        $10^6$ & 0.1871 с & 0.1226 с & 0.1103 с & 0.1612 с \\
        \hline
        $10^7$ & 2.4189 с & 1.6768 с & 1.4307 с & 1.4413 с \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Качество работы алгоритма}
\label{subsec:algorithm_quality}
Алгоритм продемонстрировал корректность сортировки на всех тестируемых размерах массивов. Для подтверждения корректности был использован стандартный метод проверки отсортированного массива на неубывающий порядок.

\subsection*{Описание подтверждения корректности}
\label{subsec:correctness_verification}
После выполнения сортировки, каждый процесс проверял свой локальный подмассив на соответствие сортировочному порядку. Дополнительно, процесс-ведущий выполнял окончательное слияние и проверял весь массив на корректность глобальной сортировки.

% Выводы из результатов
\section*{Выводы из результатов}
\addcontentsline{toc}{section}{Выводы из результатов}
Полученные результаты подтверждают эффективность параллельной реализации алгоритма Shell Sort слиянием на основе MPI. Увеличение числа процессов приводит к снижению времени выполнения, демонстрируя хорошую масштабируемость алгоритма. Корректность сортировки была подтверждена на всех тестируемых размерах данных.

% Заключение
\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
В данной работе был разработан и реализован параллельный алгоритм сортировки на основе Shell Sort с использованием MPI. Экспериментальные результаты показали, что алгоритм эффективно использует параллельные вычислительные ресурсы, обеспечивая значительное сокращение времени выполнения при увеличении числа процессов. Дальнейшие исследования могут быть направлены на оптимизацию алгоритма слияния и исследование других стратегий распределения данных для повышения производительности.

% Литература
\section*{Литература}
\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
\begin{enumerate}
    \item Гергель В.П. \textit{Введение в методы параллельного программирования}, \url{http://www.hpcc.unn.ru/mskurs/RUS/PPT/ppr04_2.pdf}
    \item Boost MPI Library Documentation, \url{https://www.boost.org/doc/libs/release/libs/mpi/doc/index.html}
    \item Учебное пособие ННГУ по MPI, \url{http://www.hpcc.unn.ru/mskurs/RUS/DOC/ppr04.pdf}
    \item Видео практик, \url{https://disk.yandex.ru/d/LxDwnOlUo3Eqfg}
\end{enumerate}

\newpage
\appendix

% Приложение
\section*{Приложение}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение}
Ниже приведены ключевые фрагменты кода реализации:

\subsection*{Исходный код}
\begin{verbatim}
#include "mpi/volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16/include/ops_mpi.hpp"

#include <algorithm>
#include <boost/mpi.hpp>
#include <boost/serialization/vector.hpp>
#include <functional>
#include <thread>
#include <vector>

namespace volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi {
void sort(std::vector<int>& v);
std::vector<int> merge(const std::vector<int>& left, const std::vector<int>& right);
}  // namespace volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_seq::pre_processing() {
  internal_order_test();

  int* x = reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[0]);
  size_ = static_cast<int>(taskData->inputs_count[0]);
  mas.resize(size_);

  std::copy(x, x + size_, mas.begin());

  return true;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_seq::validation() {
  internal_order_test();

  return static_cast<int>(taskData->inputs_count[0]) > 0;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_seq::run() {
  internal_order_test();

  int n = size_;
  int gap = n / 2;

  while (gap > 0) {
    for (int i = gap; i < n; ++i) {
      int temp = mas[i];
      int j = i;
      while (j >= gap && mas[j - gap] > temp) {
        mas[j] = mas[j - gap];
        j -= gap;
      }
      mas[j] = temp;
    }
    gap /= 2;
  }

  return true;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_seq::post_processing() {
  internal_order_test();

  int* ans = reinterpret_cast<int*>(taskData->outputs[0]);
  std::copy(mas.begin(), mas.end(), ans);
  return true;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_mpi::pre_processing() {
  internal_order_test();

  if (world.rank() == 0) {
    int* x = reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[0]);
    size_ = taskData->inputs_count[0];

    mas.resize(size_);

    std::copy(x, x + size_, mas.begin());
  }

  return true;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_mpi::validation() {
  internal_order_test();
  if (world.rank() == 0) {
    return static_cast<int>(taskData->inputs_count[0]) > 0;
  }

  return true;
}

void volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::sort(std::vector<int>& v) {
  int n = v.size();
  int gap = n / 2;

  while (gap > 0) {
    for (int i = gap; i < n; ++i) {
      int temp = v[i];
      int j = i;
      while (j >= gap && v[j - gap] > temp) {
        v[j] = v[j - gap];
        j -= gap;
      }
      v[j] = temp;
    }
    gap /= 2;
  }
}

std::vector<int> volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::merge(const std::vector<int>& left,
                                                                        const std::vector<int>& right) {
  std::vector<int> res;
  res.reserve(left.size() + right.size());
  std::merge(left.begin(), left.end(), right.begin(), right.end(), std::back_inserter(res));

  return res;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_mpi::run() {
  internal_order_test();

  broadcast(world, size_, 0);
  std::vector<int> sizes;

  if (world.rank() == 0) {
    int delta = size_ / world.size();
    int ost = size_ % world.size();

    sizes.resize(world.size(), delta);
    for (int i = 0; i < ost; ++i) {
      ++sizes[i];
    }
  }

  broadcast(world, sizes, 0);

  local_input.resize(sizes[world.rank()]);
  scatterv(world, mas.data(), sizes, local_input.data(), 0);

  sort(local_input);

  if (world.rank() == 0) {
    mas = local_input;
    std::vector<int> data;

    for (int i = 1; i < world.size(); ++i) {
      world.recv(i, 0, data);
      mas = merge(mas, data);
    }
  } else {
    world.send(0, 0, local_input);
  }

  return true;
}

bool volochaev_s_shell_sort_with_simple_merge_16_mpi::Lab3_16_mpi::post_processing() {
  internal_order_test();

  if (world.rank() == 0) {
    int* ans = reinterpret_cast<int*>(taskData->outputs[0]);
    std::copy(mas.begin(), mas.end(), ans);
  }

  return true;
}
\end{verbatim}

\end{document}
