\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\lstset{
  language=C++,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\bfseries\color{blue},
  commentstyle=\itshape\color{green!50!black},
  stringstyle=\color{red!60!black},
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  stepnumber=1,
  numbersep=8pt,
  backgroundcolor=\color{gray!10},
  showspaces=false,
  showstringspaces=false,
  breaklines=true,
  frame=single,
  tabsize=2,
  captionpos=b
}

\geometry{a4paper, margin=1in}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{code}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{red},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=code}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{5cm}
    {\Huge \textbf{Отчет по 3 работе по курсу Параллельное программирование}}\\[1cm]
    {\large Вариант 1}\\[2cm]
    \textbf{Умножение плотных матриц. Элементы типа double. Блочная схема, алгоритм Кэннона.}\\[4cm]
    \textbf{Выполнил студент группы 3822Б1ПР1}\\[0.5cm]
    \textbf{Вершинина Александра}\\[1cm]
    \textbf{2024}
\end{titlepage}

\section{Введение}

В данном отчете представлено описание реализации параллельного алгоритма умножения матриц Кэннона с использованием MPI (Message Passing Interface). Алгоритм Кэннона является эффективным методом для распределенного умножения матриц, минимизирующим объем коммуникаций между процессами. Реализация демонстрирует подход к параллелизации вычислений на основе декомпозиции данных и использования топологии процессоров.

\section{Постановка задачи}

\noindent
Задача заключается в реализации параллельного алгоритма умножения двух квадратных матриц размера $n \times n$. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Входные данные}: Две квадратные матрицы $A$ и $B$ размера $n \times n$.
    \item \textbf{Выходные данные}: Результирующая матрица $C = A \times B$ размера $n \times n$.
    \item \textbf{Условие}: Распараллелить вычисления для ускорения процесса умножения матриц, используя MPI для коммуникации между процессами.
\end{itemize}
Требуется разработать программу, которая эффективно использует распределенные ресурсы и выполняет умножение больших матриц за разумное время.

\section{Описание алгоритма}

Алгоритм Кэннона для умножения матриц является параллельным методом, разработанным специально для распределенных систем. Основная идея заключается в том, чтобы минимизировать передачу данных между процессорами во время вычислений. Алгоритм состоит из следующих шагов:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Инициализация}:
    \begin{enumerate}
        \item Матрицы A и B равномерно распределяются между процессами. Каждый процесс получает блок матриц.
        \item Создание 2D-топологии процессоров для эффективной работы алгоритма.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Начальная циркуляция}:
    \begin{enumerate}
        \item Циклическое сдвигание строк матрицы A влево, $i$-я строка сдвигается на $i$ позиций.
        \item Циклическое сдвигание столбцов матрицы B вверх, $j$-й столбец сдвигается на $j$ позиций.
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Основной вычислительный цикл}:
    \begin{enumerate}
         \item Умножение локальных блоков матриц A и B, полученных после циркуляции.
         \item  Циклический сдвиг блоков матрицы A влево, блоков матрицы B вверх.
         \item  Суммирование результатов локальных умножений в результирующей матрице.
    \end{enumerate}
     \item \textbf{Сбор результатов}:
     \begin{enumerate}
        \item Каждый процесс отправляет свой блок результата в процесс с рангом 0.
        \item Процесс 0 собирает блоки и формирует итоговую матрицу.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
Этот алгоритм обеспечивает хорошую масштабируемость и минимизирует коммуникационную нагрузку благодаря локальным вычислениям и циклическим сдвигам блоков.

\section{Описание схемы распараллеливания}

Схема распараллеливания в программе использует MPI для распределения вычислений между процессами. Основные аспекты схемы:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Декомпозиция данных}: Входные матрицы разделяются на блоки, которые распределяются между процессами.
    \item \textbf{2D-сетка процессов}: Процессы организуются в 2D-сетку, что соответствует структуре алгоритма Кэннона. Координаты процессов используются для выполнения циклических сдвигов блоков.
    \item \textbf{Коммуникации}: Используются точечные коммуникации (send, recv) для циркуляции блоков данных между соседними процессами в сетке. Также используется широковещание для распространения размера матрицы.
    \item \textbf{Сборка результатов}: Конечный результат собирается в процессе с рангом 0 путем сбора блоков из всех процессов.
\end{itemize}
Такой подход позволяет эффективно использовать параллельные ресурсы и минимизировать объем передаваемых данных.

\section{Описание MPI-версии}

Программа реализована с использованием библиотеки Boost.MPI. Для решения задачи умножения матриц Кэннона было создано два класса: \texttt{TestMPITaskSequential} для последовательной реализации, и \texttt{TestMPITaskParallel} для параллельной MPI-версии. 

\subsection{Класс \texttt{TestMPITaskSequential}}
Представляет собой последовательную версию умножения матриц для тестирования и проверки корректности параллельной версии.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Метод \texttt{pre\_processing()}}: Инициализирует матрицы данными из \texttt{taskData} и устанавливает начальные сдвиги.
    \item \textbf{Метод \texttt{validation()}}: Проверяет корректность входных данных.
    \item \textbf{Метод \texttt{run()}}: Реализует последовательный алгоритм умножения матриц, используя сдвиги строк и столбцов.
    \item \textbf{Метод \texttt{post\_processing()}}: Сохраняет результат умножения в \texttt{taskData}.
\end{itemize}

\subsection{Класс \texttt{TestMPITaskParallel}}
Реализует параллельную версию алгоритма Кэннона.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Метод \texttt{pre\_processing()}}: Получает входные матрицы и их размеры, подготавливает данные к распределенной обработке.
    \item \textbf{Метод \texttt{validation()}}: Проверяет корректность входных данных.
    \item \textbf{Метод \texttt{run()}}:
     \begin{itemize}
        \item Определяет размерность 2D-сетки процессов, разбивает коммуникатор на подгруппы.
        \item Дополняет матрицы до ближайшей степени двойки, если число процессов не является полным квадратом, разбивает матрицы на блоки.
        \item Организует начальную циркуляцию блоков матриц.
        \item Выполняет основной цикл алгоритма Кэннона, включая умножение блоков и их циклические сдвиги.
        \item Собирает результаты умножения блоков от всех процессов в процесс с рангом 0.
        \item Итоговый результат сохраняется в \texttt{taskData}.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Метод \texttt{post\_processing()}}: Копирует результат в выходные данные \texttt{taskData} для процесса с рангом 0.
\end{itemize}

\section{Результаты экспериментов}

\subsection{Описание эксперимента}

Эксперименты проводились на кластере с использованием различных размеров матриц и количества процессов. Измерялось время выполнения параллельного алгоритма для разных конфигураций. Для проверки корректности, результаты параллельного алгоритма сравнивались с результатами последовательной версии.

\subsection{Оценка времени работы}
Результаты времени работы для разных размеров матриц и количества процессов приведены в таблице ниже:
\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Размер матрицы & Кол-во процессов & Время (сек) & Ускорение относительно последовательного \\
        \hline
        256 & 1 & 0.065 & 1.0 \\
        256 & 4 & 0.022 & 2.95  \\
        256 & 16 & 0.008 & 8.125 \\
        \hline
        512 & 1 & 0.508 & 1.0\\
        512 & 4 & 0.164 & 3.1 \\
        512 & 16 & 0.055 & 9.2  \\
         \hline
        1024 & 1 & 4.012 & 1.0 \\
        1024 & 4 & 1.241 & 3.23  \\
        1024 & 16 & 0.410 & 9.78  \\
         \hline
    \end{tabular}
    \caption{Результаты времени выполнения алгоритма Кэннона}
    \label{tab:results}
\end{table}
Как видно из таблицы, с увеличением количества процессов время выполнения уменьшается, что свидетельствует о масштабируемости алгоритма. Однако, при слишком большом числе процессов коммуникационные накладные расходы начинают играть значительную роль, что может замедлить ускорение.

\subsection{Подтверждение корректности}

Для подтверждения корректности, результаты умножения матриц с помощью параллельного алгоритма Кэннона сравнивались с результатами последовательной реализации. Было проведено сравнение для матриц различных размеров. Результаты показали полное совпадение.

\section{Выводы из результатов}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Эффективность параллелизации}: Параллельный алгоритм Кэннона обеспечивает значительное ускорение по сравнению с последовательной версией.
    \item \textbf{Масштабируемость}: Алгоритм демонстрирует хорошую масштабируемость, так как время выполнения уменьшается с увеличением количества процессов.
    \item \textbf{Корректность}: Результаты параллельного алгоритма полностью совпадают с результатами последовательного алгоритма, что подтверждает его корректность.
    \item \textbf{Ограничения}: При очень большом количестве процессов, коммуникационные затраты могут уменьшить эффективность, поэтому необходимо подбирать оптимальное число процессов для каждой конкретной задачи.
\end{itemize}

\section{Заключение}
В результате работы был реализован параллельный алгоритм умножения матриц Кэннона с использованием MPI. Проведенные эксперименты показали, что данный алгоритм эффективно масштабируется и обеспечивает значительное ускорение вычислений по сравнению с последовательной реализацией. Подтверждение корректности алгоритма было выполнено путем сравнения с результатами последовательного умножения матриц. Полученные результаты могут быть использованы для решения более сложных задач, связанных с умножением больших матриц в распределенных вычислительных средах.

\section{Литература}
\begin{itemize}
    \item Грамма А., Гупта А., Кумар В., Карпов М. Параллельные вычисления: алгоритмы и приложения. — 2-е изд. — М.: Вильямс, 2019.
    \item Boost.MPI Documentation. \url{https://www.boost.org/doc/libs/1_81_0/doc/html/mpi.html}
\end{itemize}

\section{Приложение}
\subsection{ops\_mpi.hpp}
\begin{lstlisting}
#pragma once

#include <boost/mpi/communicator.hpp>
#include <memory>
#include <utility>
#include <vector>

#include "core/task/include/task.hpp"

namespace vershinina_a_cannons_algorithm {

template <class T>
struct TMatrix {
  size_t n;

  std::vector<T> data{};
  size_t hshift{};
  size_t vshift{};

  void set_horizontal_shift(size_t shift) { hshift = shift; }
  void set_vertical_shift(size_t shift) { vshift = shift; }

  const T& at(size_t row, size_t col) const noexcept { return data[row * n + col]; }
  T& at(size_t row, size_t col) noexcept { return const_cast<T&>(std::as_const(*this).at(row, col)); }

  const T& at_h(size_t row, size_t col) const noexcept {
    size_t actual_hshift = (hshift + row) % n;
    if (col < n - actual_hshift) {
      col += actual_hshift;
    } else {
      col = col - (n - actual_hshift);
    }
    return data[row * n + col];
  }
  T& at_h(size_t row, size_t col) noexcept { return const_cast<T&>(std::as_const(*this).at_h(row, col)); }

  const T& at_v(size_t row, size_t col) const noexcept {
    size_t actual_vshift = (vshift + col) % n;
    if (row < n - actual_vshift) {
      row += actual_vshift;
    } else {
      row = row - (n - actual_vshift);
    }
    return data[row * n + col];
  }
  T& at_v(size_t row, size_t col) noexcept { return const_cast<T&>(std::as_const(*this).at_v(row, col)); }

  bool operator==(const TMatrix& other) const noexcept { return n == other.n && data == other.data; }

  void read(const T* src) { data.assign(src, src + n * n); }

  friend std::ostream& operator<<(std::ostream& os, const TMatrix& m) {
    os << "M(" << m.n << "," << m.n << "): [";
    for (const auto& e : m.data) {
      os << e << ' ';
    }
    os << ']';
    return os;
  }

  static TMatrix create(size_t n, std::initializer_list<T> intl = {}) {
    TMatrix mat = {n, std::vector<T>(intl)};
    mat.data.resize(n * n);
    return mat;
  }
  TMatrix operator*(const TMatrix& rhs) const {
    auto res = create(n);
    for (size_t i = 0; i < n; i++) {
      for (size_t j = 0; j < rhs.n; j++) {
        res.at(i, j) = 0;
        for (size_t k = 0; k < rhs.n; k++) {
          res.at(i, j) += at(i, k) * rhs.at(k, j);
        }
      }
    }
    return res;
  }
};

class TestMPITaskSequential : public ppc::core::Task {
 public:
  explicit TestMPITaskSequential(std::shared_ptr<ppc::core::TaskData> taskData_) : Task(std::move(taskData_)) {}
  bool pre_processing() override;
  bool validation() override;
  bool run() override;
  bool post_processing() override;
  int n{};

 private:
  TMatrix<double> lhs_{};
  TMatrix<double> rhs_{};
  TMatrix<double> res_{};
  TMatrix<double> res_c{};
};

class TestMPITaskParallel : public ppc::core::Task {
 public:
  explicit TestMPITaskParallel(std::shared_ptr<ppc::core::TaskData> taskData_) : Task(std::move(taskData_)) {}
  bool pre_processing() override;
  bool validation() override;
  bool run() override;
  bool post_processing() override;

 private:
  int n;
  std::pair<std::vector<double>, std::vector<double>> in_;
  std::vector<double> res_;
  boost::mpi::communicator world;
};

}  // namespace vershinina_a_cannons_algorithm
\end{lstlisting}


\subsection{ops\_mpi.cpp}

\begin{lstlisting}
#include "mpi/vershinina_a_cannons_algorithm/include/ops_mpi.hpp"

#include <algorithm>
#include <boost/mpi/cartesian_communicator.hpp>
#include <boost/mpi/collectives/broadcast.hpp>
#include <boost/mpi/communicator.hpp>
#include <cmath>
#include <vector>

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskSequential::pre_processing() {
  internal_order_test();
  n = taskData->inputs_count[0];

  lhs_.n = n;
  rhs_.n = n;

  res_c.n = n;
  res_.n = n;

  lhs_.read(reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]));
  rhs_.read(reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]));
  res_c = TMatrix<double>::create(n);
  res_ = TMatrix<double>::create(n);

  lhs_.hshift = 0;
  rhs_.vshift = 0;

  return true;
}

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskSequential::validation() {
  internal_order_test();
  return taskData->inputs.size() == 2 && taskData->inputs_count[0] > 0;
}

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskSequential::run() {
  internal_order_test();

  for (int k = 0; k < n; k++) {
    for (int i = 0; i < n; i++) {
      for (int j = 0; j < n; j++) {
        res_c.at(i, j) = lhs_.at_h(i, j) * rhs_.at_v(i, j);
      }
    }
    for (int t = 0; t < n; t++) {
      for (int s = 0; s < n; s++) {
        res_.at(t, s) += res_c.at(t, s);
      }
    }
    lhs_.hshift++;
    rhs_.vshift++;
  }
  return true;
}

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskSequential::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res_.data.begin(), res_.data.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}

void copy_mat(double* src, std::vector<double>& dst, int n) { dst.assign(src, src + (n * n)); }

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskParallel::pre_processing() {
  internal_order_test();

  if (world.rank() == 0) {
    n = taskData->inputs_count[0];
    copy_mat(reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]), in_.first, n);
    copy_mat(reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]), in_.second, n);
  }
  return true;
}

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskParallel::validation() {
  internal_order_test();
  return world.rank() != 0 || (taskData->inputs.size() == 2 && taskData->inputs_count[0] > 0);
}

int find_most_close_power_of_2(int x) { return std::floor(std::sqrt(x)); }

std::vector<double> mkpad(const std::vector<double>& in, int n, int padding) {
  std::vector<double> res(padding * padding, 0.);
  for (int i = 0; i < n; i++) {
    std::copy(in.begin() + i * n, in.begin() + (i + 1) * n, res.begin() + i * padding);
  }
  return res;
}
std::vector<double> mkblock(const std::vector<double>& in, int padding, int row, int col, int block) {
  std::vector<double> res(block * block, 0.);
  for (int i = 0; i < block; i++) {
    const int idx = (row * block + i) * padding + (col * block);
    std::copy(in.begin() + idx, in.begin() + idx + block, res.begin() + i * block);
  }
  return res;
}

std::pair<int, int> coords(const boost::mpi::cartesian_communicator& cart, int rank) {
  auto coords = cart.coordinates(rank);
  return {coords[0], coords[1]};
}

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskParallel::run() {
  internal_order_test();

  boost::mpi::broadcast(world, n, 0);

  auto [lhs_, rhs_] = in_;

  const int power = find_most_close_power_of_2(world.size());
  const int involved = std::pow(power, 2);

  if (world.rank() >= involved) {
    world.split(1);
    return true;
  }

  auto active_comm = world.split(0);

  const int padding = power * ((n + power - 1) / power);
  const int block = padding / power;

  const auto padding2 = padding * padding;
  const auto block2 = block * block;

  if (world.rank() == 0) {
    lhs_ = mkpad(lhs_, n, padding);
    rhs_ = mkpad(rhs_, n, padding);
  }

  boost::mpi::cartesian_communicator cart{active_comm, boost::mpi::cartesian_topology{{power, true}, {power, true}},
                                          false};

  const auto [row, col] = coords(cart, cart.rank());

  auto [left_rank, right_rank] = cart.shifted_ranks(1, 1);
  auto [up_rank, down_rank] = cart.shifted_ranks(0, 1);
  std::vector<double> local_lhs(block2, 0.0);
  std::vector<double> local_rhs(block2, 0.0);
  std::vector<double> local_res(block2, 0.0);

  if (cart.rank() == 0) {
    for (int proc = 0; proc < involved; ++proc) {
      const auto [p_row, p_col] = coords(cart, proc);

      auto lblock = mkblock(lhs_, padding, p_row, p_col, block);
      auto rblock = mkblock(rhs_, padding, p_row, p_col, block);

      if (proc == 0) {
        local_lhs = std::move(lblock);
        local_rhs = std::move(rblock);
      } else {
        cart.send(proc, 0, lblock.data(), block2);
        cart.send(proc, 1, rblock.data(), block2);
      }
    }
  } else {
    cart.recv(0, 0, local_lhs.data(), block2);
    cart.recv(0, 1, local_rhs.data(), block2);
  }

  for (int i = 0; i < row; i++) {
    cart.send(right_rank, 2, local_lhs.data(), block2);
    cart.recv(right_rank, 2, local_lhs.data(), block2);
  }
  for (int i = 0; i < col; i++) {
    cart.send(down_rank, 3, local_rhs.data(), block2);
    cart.recv(down_rank, 3, local_rhs.data(), block2);
  }

  for (int s = 0; s < power; s++) {
    for (int i = 0; i < block; i++) {
      for (int l = 0; l < block; l++) {
        double a_il = local_lhs[i * block + l];
        for (int j = 0; j < block; j++) {
          local_res[i * block + j] += a_il * local_rhs[l * block + j];
        }
      }
    }
    cart.send(right_rank, 4, local_lhs.data(), block2);
    cart.recv(right_rank, 4, local_lhs.data(), block2);
    cart.send(down_rank, 5, local_rhs.data(), block2);
    cart.recv(down_rank, 5, local_rhs.data(), block2);
  }

  if (cart.rank() != 0) {
    cart.send(0, 6, local_res.data(), block2);
  } else {
    res_.resize(padding2, 0.0);

    for (int proc = 0; proc < involved; proc++) {
      if (proc == 0) {
        for (int i = 0; i < block; i++) {
          int dest_index = i * padding;
          std::copy(local_res.begin() + i * block, local_res.begin() + (i + 1) * block, res_.begin() + dest_index);
        }
      } else {
        std::vector<double> buf(block2);
        cart.recv(proc, 6, buf.data(), block2);

        const auto [p_row, p_col] = coords(cart, proc);
        const int begin_row = p_row * block;
        const int begin_col = p_col * block;

        for (int i = 0; i < block; i++) {
          std::copy(buf.begin() + i * block, buf.begin() + (i + 1) * block,
                    res_.begin() + (begin_row + i) * padding + begin_col);
        }
      }
    }

    std::vector<double> overall_res(n * n, 0.0);
    for (int i = 0; i < n; i++) {
      std::copy(res_.begin() + i * padding, res_.begin() + i * padding + n, overall_res.begin() + i * n);
    }
    res_ = std::move(overall_res);
  }
  return true;
}

bool vershinina_a_cannons_algorithm::TestMPITaskParallel::post_processing() {
  internal_order_test();

  if (world.rank() == 0) {
    auto* data_ptr = reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]);
    std::copy(res_.begin(), res_.end(), data_ptr);
  }
  return true;
}
\end{lstlisting}


\end{document}